\correction
%
\partie{Qu’est-ce ?}
\réponses
\begin{enumerate}
\item \aide{Lisons attentivement les documents…} 
	La puissance représente une quantité d’énergie dans un temps donné.
\item \aide{Que cherchons-nous ? Comment l’exprimer mathématiquement en fonction de l’énergie et du temps ?}
	La puissance $P$ se calcule avec l’énergie $E$ dans un temps donné $t$ :
\begin{equation*}
P = \frac{E}{t}
\end{equation*}
\item \aide{D’après la formule précédemment trouvée, quelles unités sont mises en jeu ?}
	Un watt correspond à un joule par seconde !
\end{enumerate}
%
\partie{Du cheval à la machine à vapeur…}
\réponses
\begin{enumerate}
\item \aide{Quel était le rôle des chevaux avant la révolution ?}
Les chevaux utilisés pour leur puissance motrice ont été remplacés par les machines à vapeur. Il fallait comparer la puissance d’un tel engin à celle d’un cheval !
\item \aide{Il faut calculer une puissance… Utilisons la formule précédemment trouvée !}
\begin{equation*}
P_{ch} = \frac{E_{ch}}{t_{ch}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
E_{ch} &= 44\,130 \;\unit{J} \\
t_{ch} &= 1 \;\unit{min} = 60 \;\unit{s}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
P_{ch} = \frac{44\,130}{60}
\end{equation*}
\begin{equation*}
P_{ch} = 735,5 \;\unit{W}
\end{equation*}
La puissance est bien celle attendue !
\end{enumerate}
%
\partie{Du charbon pour avancer !}
\réponses
\begin{enumerate}
\item \aide{Nous cherchons ici la puissance libérée par la combustion d’un gramme de houille… }
\begin{equation*}
P_{houille} = \frac{E_{houille}}{t_{houille}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
E_{houille} &= 35\,000 \;\unit{J} \\
t_{houille} &= 40 \;\unit{s}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
P_{houille} = \frac{35\,000}{40}
\end{equation*}
\begin{equation*}
P_{houille} = 875 \;\unit{W}
\end{equation*}
\item \aide{Il s’agit ici de savoir si la puissance de la combustion est suffisante pour produire une puissance motrice d’un cheval-vapeur.}
Comparons les deux puissances :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
P_{ch} = 735,5 \;\unit{W} \\
P_{houille} = 875 \;\unit{W}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
P_{ch} < P_{houille}
\end{equation*}
La puissance de la combustion est apriori suffisante pour produire une puissance motrice d’un cheval vapeur.\\
\attention{Soulignons que les transformations énergétiques entrainent des pertes d’énergie : sans ces pertes, il est impossible de dire si la puissance de la combustion est suffisante.}
\end{enumerate}
